<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Software Engineering on ChiYu Code Journey</title><link>/ChiYu-Blob/tags/software-engineering/</link><description>Recent content in Software Engineering on ChiYu Code Journey</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-TW</language><lastBuildDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/ChiYu-Blob/tags/software-engineering/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Day 16: 【整合篇】後端竣工！回顧與展望</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday16/</link><pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday16/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
走到這一步，請先放下鍵盤，靠在椅背上，深呼吸，然後給自己一個最真誠、最響亮的掌聲！你真的非常、非常了不起！
今天，是我們「左手藍圖，右手魔法」協奏曲的上半場終章。我們將暫時放下後端的程式碼，為過去兩週緊湊而充實的奮鬥，畫下一個完美的句點。今天的議程很簡單：慶祝，回顧我們走了多遠，沉澱我們學到了什麼，然後滿懷期待地展望未來。
Part 1：旅程回顧：從一個模糊的想法到一個會說話的後端 還記得兩週前的我們嗎？那時，我們手中只有一個飄在空中的、模糊的想法：「我想做個能幫助人們的習慣追蹤器」。它很美好，但也很脆弱。
而現在，經過十四天的淬鍊，我們共同打造出了一個堅實的、看得見摸得著的成果。它不再只是一個想法，而是一個功能完整、經過雙重自動化驗證、穩定可靠的後端服務。我們親手賦予了它骨骼與心跳。
讓我們一同盤點，在這趟旅程中，我們從無到有，創造了哪些寶貴的「數位資產」：
一套完整的「設計藍圖」：我們產出了五份彼此關聯、層層遞進的專業文件。從定義方向的《專案章程》，到釐清需求的《使用者故事》，再到搭建骨架的《軟體架構》、規劃數據的《資料庫綱要》，最終確立契約的《API 規格書》。這套藍圖，是我們所有工作的「單一真理來源」，它確保了我們的航行始終朝著正確的航向。 一組強大的「核心 API」：我們利用 Vibe Coding，高效地實作了身份驗證、習慣管理等所有核心的 CRUD 端點。這些 API 就是我們餐廳廚房の爐火，是我們專案未來所有功能的動力來源。 一道堅實的「自動化品質防線」：我們建立了兩道 CI 品質防線。flake8 如同一位嚴謹的文學編輯，確保我們的程式碼風格優雅；pytest 則像一位精明的邏輯考官，確保我們的功能邏輯準確無誤。這道防線，是我們未來敢於快速迭代、大膽重構的最大底氣。 一套進化的「AI 協作方法論」：這或許是我們最大的收穫。我們不再只是 AI 的使用者，我們學會了如何扮演指揮家，透過精準的 Prompt，引導 AI 成為我們的產品經理、架構師、甚至是測試工程師。我們掌握了一套能夠駕馭 AI，進行現代化高效開發的全新工作流。 我們嚴格地遵循了「先有藍圖，再有魔法」的原則，而這整個過程，其實隱含了許多超越程式碼本身、能讓你受用無窮的專業開發心法。
Part 2：超越程式碼的三個核心心法 在我們為上半場畫下句點之前，讓我們花點時間，從我們剛剛完成的後端專案中，提煉出幾個更深層次的、關於「如何思考」的專業心法。
心法一：各司其職的藝術 (關注點分離) 回想我們的餐廳比喻： 前台（Frontend） 負責點餐、 廚房（Backend） 負責做菜、 食材庫（Database）負責存貨。它們各司其職，互不干涉，透過定義好的流程（API）來溝通。這在軟體開發中，被稱為「關注點分離 (Separation of Concerns)」 。這不僅是一種技術，更是一種思維的紀律。它讓我們在面對複雜問題時，能夠將其拆解成一個個獨立、可管理的小問題，然後逐一擊破。
對 Vibe Coding 的啟示是：當你向 AI 提問時，也要保持這種思維紀律。一次只專注在一件事上。正是因為我們將任務拆解成「幫我設計資料庫」、「幫我生成 API」、「幫我寫測試」，我們才避免了 Day 1 那種「我想要一台腳踏車，AI 卻給我一艘航空母艦」的失控窘境。你的問題越聚焦，AI 給你的答案品質就越高，你也越能掌控最終的結果。
心法二：跟隨慣例，事半功倍 (慣例優於設定) 你可能已經發現，我們遵循了很多「慣例 (Convention)」：測試檔案放在 tests/，CI 設定檔放在 .github/workflows/，依賴套件寫在 requirements.txt。這些都不是硬性規定，但它們是整個開發者社群歷經多年演化，沉澱下來的「最佳實踐」。
這就是 「慣例優於設定 (Convention over Configuration)」 的哲學。當我們遵循社群普遍認可的慣例時，就等於在使用一種「共通語言」。這使得我們的專案對於任何一位有經驗的開發者（甚至是 AI！）來說，都是熟悉且可預測的。它大幅降低了溝通成本與新成員的學習曲線，同時也讓許多工具能夠「開箱即用」。</description></item></channel></rss>