<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2025iThomeIronman on ChiYu Code Journey</title><link>/ChiYu-Blob/tags/2025ithomeironman/</link><description>Recent content in 2025iThomeIronman on ChiYu Code Journey</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-TW</language><lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/ChiYu-Blob/tags/2025ithomeironman/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Day 1: 【啟程】嘿，AI！我們來做個網站，但這次，我們約法三章</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday1/</link><pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday1/</guid><description>Day 0: 【啟程】嘿，AI！我們來做個網站，但這次，我們約法三章 嘿，大家好啊！我是 ChiYu，也可以叫我 Eric。
寫了五年的 Code，平常都在跟 .Net 還有 Azure 打交道。簡單說，就是個靠鍵盤吃飯的工程師啦。去年有參賽，但中途忘記發文中斷!!! 希望今年能培養好習慣每天準時一篇不斷更!!!
這趟旅程，是為誰準備的？ 在開始之前，我想先說說，這系列文章是為誰而寫的。
你可能完全沒有程式背景，但對現在最紅的 Vibe Coding 充滿好奇嗎？你是不是也想跟上這波 AI 浪潮，試著自己動手做點東西，甚至想成為一名開發者呢？
如果答案是「YES」，那這系列文章就是為你量身打造的！
我們不只玩 Vibe Coding，我更希望在過程中，帶你認識一些重要的「開發觀念」。像是什麼是「前端」、「後端」？什麼是「API」？版本要怎麼控制？這些在專業開發中一定會用到的術語和工作流程，我會用最白話的方式，融入到我們的實作裡。
所以，別擔心自己是「程式小白」。跟著我，我們一步一步來，不只做出一個酷專案，更要幫你打下成為開發者的堅實基礎。
那個…我只是想要一台腳踏車，你給我一艘航空母艦幹嘛？ 身為工程師，有新玩具當然會想要跟著玩看看，但純粹的 Vibe Coding 下去，到底會得到什麼？
我的故事是這樣的：我想說來做個最經典最常見的「待辦事項清單 (Todo List)」練練手感。就對 AI 下了一個超簡單的指令：「幫我做個 Todo List 網站，要有CRUD的功能，並且想要一個簡約的UI，我希望專案要越完整越好。」
那時候我心裡想的超單純：啊不就一個 HTML，裡面塞一點點 JavaScript 就搞定了嗎？簡單、好懂、我自己要改也方便。
結果呢？AI 老兄一頓操作猛如虎，給我生出了一整個專案包。我點開資料夾，下巴直接掉下來。哇靠，這是怎樣？React、Node.js、Express、MongoDB……全家餐都來了！
老實說，這 App 能跑，但感覺完全歪掉了。我只是想要一台腳踏車，結果 AI 給了我一艘航空母艦。這要我怎麼騎……啊不是，這已經超出我所了解與熟悉的範圍，且專案規模整個失控！會導致這樣的原因有各種可能，可能是我的Prompt太過鬆散，但又出現了這個「專案要越完整越好」這個關鍵字，也可能是AI自己異想天開等等。出現這種「技術奇觀」讓我意識到，完全放任的 Vibe Coding 真的很容易失控，變成一個你根本不想碰的燙手山芋。
而且老實說，有時候在社群上看到一些分享，真的會替他們頭痛，曾看到有人在分享，他的朋友VibeCoding出了一個購物網站，但登入系統不論怎麼打密碼都可以登入，或是開發出的網站把所有應加密資訊顯露出去。
我完全懂拿到新玩具那種興奮感，AI 工具也確實是開發上的一大福音，而且也讓許多程式小白能體會成為一名工程師的感覺!! 但問題出在「盲目相信」。當專案一搞大，你很快會發現：東西越來越難改、AI 給的專案根本跑不起來、就算跑起來了，噴出來的 BUG 你也看不懂。更慘的是，你叫 AI 修，它修完又生出新的 BUG，最後就卡在一個無限迴圈裡動彈不得。這對沒有太多開發經驗的人來說，真的是個超級大坑。
為魔法裝上韁繩：左手藍圖，右手魔法 所以咧？難道就要這樣放棄 AI 這個神隊友嗎？當然不行！
這就像拿到一把絕世神兵，你不能因為它太利就把它丟掉，而是要學會怎麼駕馭它。所以我就開始找方法，到底要怎麼做才能讓 AI 乖乖聽話，然後我找到了這個說新不新說舊不舊的開發法則：</description></item><item><title>Day 2: 【心法篇】開發者的航海圖：什麼是文件驅動開發 (DDD)？</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday2/</link><pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday2/</guid><description>嘿，大家好啊！我是 ChiYu。
昨天聊到 AI 開發，一不小心就把小小的「腳踏車」專案搞成一艘「航空母艦」，超頭痛的對吧？這種「AI 太能幹」造成的失控，在 Vibe Coding 的浪潮下，只會越來越常見。這不只是個笑話，它反映了一個深刻的問題：當我們擁有無窮的力量（AI），卻沒有明確的方向時，混亂是必然的結果。
那到底要怎麼辦，才能讓 AI 乖乖聽話，不要自己亂加戲？我們該如何從一個被 AI 牽著鼻子走的「使用者」，蛻變成一個能駕馭 AI 的「指揮家」？
今天就要來分享我的秘密武器，一個能讓你從「玩票」變「專業」的酷東西：文件驅動開發 (Document-Driven Development, DDD)！
我知道，一聽到「文件」兩個字，你可能就想關掉了，感覺超無聊，對吧？先別走！相信我，這東西比你想的有趣多了，它就是我們駕馭 Vibe Coding 這匹野馬最重要的「韁繩」！這不是要你回到寫八股文的老路，而是要教你一種用「文字」來駕馭「程式碼」的現代魔法。
核心精神：「左移」你的思考 (Shift-Left) 在蓋房子前，你會先畫好藍圖，還是直接叫工人來亂蓋一通？當然是先畫藍圖嘛！這個簡單的道理，在軟體開發中卻常常被遺忘。
這在我們寫程式的世界裡，有個很潮的說法叫 「左移」(Shift-Left)。意思就是，把所有燒腦的規劃、設計工作，全部往前挪。這就像規劃一場環島旅行，你不會等到出發當天才在想要去哪裡、住哪裡，對吧？你肯定會提前好幾個禮拜，就把路線、住宿、景點都研究得一清二楚。
為什麼？因為一開始在紙上改個設計，頂多花幾分鐘；等到牆都蓋好了才說要改，那可就得花好幾天敲掉重來，不只工人想罷工，連設計師都會想掐死你！修改的成本，隨著時間往右，是呈指數級暴增的，這不只是時間成本，更是團隊士氣的巨大耗損。一個小小的早期決策失誤，到後期可能會演變成需要數週才能修復的**「技術債」**，那種感覺真的糟透了。
DDD 就是這個概念的最佳實踐，先想清楚，再動手！
所以，DDD 到底在幹嘛？ 所以說，DDD 到底是在幹嘛？超簡單，就是一個規矩：
沒文件，就沒有 Code！
這聽起來可能有點極端，但它的核心是一種紀律，一種能帶來巨大回報的紀律。整個開發流程大概是這樣：
先動腦，再動手：有任何新想法？第一步絕對不是打開 VS Code，而是先把它跟 AI「聊」成一份具體的規格文件。這個「聊」的過程，其實就是在強迫我們把腦中模糊不清的想法，具象化成有邏輯、有結構的文字。很多時候，光是在這個階段，你就會發現自己想法中的矛盾與漏洞。 在文件上吵架：所有的討論、修改，都在文件上搞定。這是一種健康的吵架！把所有可能的誤解、模糊地帶，在程式碼誕生前就全部解決掉。在文件上吵架，成本是零；但在程式碼上吵架，成本可能就是好幾個工程師好幾天的工時，改文字總比改程式碼便宜吧？ 文件就是聖旨：文件一旦定稿，就是不能亂改的「施工命令單」。它成為了我們後續所有開發工作的唯一依據。這份文件就像是我們與「未來的自己」以及「AI」之間簽訂的一份契約，確保大家永遠在同一個頻道上。 寫 Code 只是翻譯：這時候，寫程式就變得很單純，不再是天馬行空的創作，而是把文件上的東西，有效率地「翻譯」成程式碼而已。開發者的認知負擔被大幅降低，我們可以更專注在如何把程式碼寫得更乾淨、更有效率，而不是一邊寫一邊想「我到底要做什麼來著？」。 面對現實：我知道，你討厭寫文件 好啦，我知道你在想什麼。講到「寫文件」，大概九成的工程師（包括我！）都會翻白眼。心裡想著：
「唉，又來了」「敏捷開發不是說不用寫文件嗎？」「我有這時間不如多寫幾行 Code」。
這真的不是我們的錯！很多人誤解了「敏捷開發」的精神，它強調的是「可工作的軟體 勝於 詳盡的文件」，而不是「不要文件」。一份沒人看的、過時的文件確實是垃圾；但一份能指引方向、建立共識的「活文件」，卻是專案成功的基石。以前寫文件又痛苦又沒用，誰想寫啊？我們都經歷過那種「文件是個謊言」的專案，規格書上寫 A，但程式碼早就改成 B 了，這種文件不如不要有。
但這次，我們不自己動手寫 但！這次完全不一樣了！
我們不用自己一個字一個字地敲文件！
我們要讓 AI 當我們的專屬寫手。我們的工作，從苦哈哈的打字員，升級成動動嘴巴的決策者。開發的瓶頸，不再是我們的打字速度，而是我們思想的清晰度。
說白了，「下指令 (Prompt)」本身，就是一種新時代的「規格設計」啦！ 我們的價值，從「如何實現」，轉變成了「如何清晰地定義問題」。這是一種更高層次的抽象能力，也是未來開發者的核心競爭力。
「好文件」不是廢話文學，而是唯一的真理 既然有 AI 幫忙，我們更應該專注在做出「有用的」文件。這份文件就是我們專案的 「單一真理來源 (Single Source of Truth, SSoT)」，所有人都得聽它的！</description></item><item><title>Day 3: 【工具篇 #1】萬丈高樓平地起：建置本地開發環境</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday3/</link><pubDate>Fri, 22 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday3/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們在腦中畫好了宏偉的建築藍圖 (DDD)，確立了「文件驅動開發」這個核心心法。今天，理論課結束，我們要開始動手了！我們將扮演「技師與軍火官」的角色，為接下來的開發大戰，準備好我們最精良的「施工機具」與「建材」。
「工欲善其事，必先利其器」。一個乾淨、強大、順手的開發環境，是所有偉大專案的起點。今天的目標非常明確：手把手帶你完成所有必要的環境安裝，包括 Python、Node.js，以及我們的開發神器 VS Code。
Part 1：我們的「總工具箱」：安裝 Visual Studio Code (VS Code) 在無數的程式碼編輯器中，VS Code 已經成為了現代開發的絕對主流。為什麼？原因很簡單：它免費、開源、速度快、功能強大，而且擁有全世界最豐富的「擴充功能」生態系，可以讓我們把它打造成任何我們想要的樣子。
Step 1：安裝 VS Code
VS Code 官網下載連結：https://code.visualstudio.com/ 請直接前往官網，網站會自動偵測你的作業系統（Windows, Mac, Linux），下載對應的版本，然後像安裝普通軟體一樣，無腦下一步到底就對了。
Step 2：初次見面！認識 VS Code 的介面
當你第一次打開 VS Code，可能會看到一個歡迎畫面。別怕，我們先來認識一下它的幾個主要區域，未來它們會成為你最熟悉的朋友：
左側活動列 (Activity Bar)：最左邊那一排圖示，是你切換不同功能的入口，例如檔案總管、搜尋、原始碼管理（就是 Git）、以及我們待會要安裝的擴充功能。 側邊欄 (Side Bar)：點擊活動列的圖示後，左邊展開的區域就是側邊欄。最常用到的就是「檔案總管」，我們專案的所有資料夾和檔案都會顯示在這裡。 編輯區 (Editor)：中間最大塊的區域，就是我們主要編寫程式碼與文件的地方。 底部面板 (Panel)：下方可以拉開的區域，這裡非常重要，因為它包含了「終端機 (Terminal)」。我們之後所有的魔法指令，都會在這裡詠唱！ Part 2：VS Code 威力升級：必備擴充功能 (Extensions) 如果說 VS Code 是一個功能強大的手機，那「擴充功能」就是上面的 App，能讓你的手機擁有各種超能力。
請在左側活動列找到像「俄羅斯方塊」一樣的圖示，那就是擴充功能的市集。點擊它，然後在搜尋框裡，找到並全部安裝以下幾個我們這次旅程必備的神級外掛：
Python (Microsoft) 這是什麼：微軟官方出品的 Python 語言支援包。 為什麼必裝：裝上它，你的 VS Code 才會真正「看懂」Python。它提供了智慧程式碼提示、自動補全、語法錯誤檢查、除錯等所有核心功能，直接將 VS Code 變身為一個頂級的 Python IDE。 Prettier - Code formatter 這是什麼：你的程式碼專屬造型師。 為什麼必裝：它會在每次存檔時，自動把你的程式碼整理成一個統一、乾淨、漂亮的風格。從此告別為了「兩個空格還是四個空格」而引發的聖戰！ GitLens — Git supercharged 這是什麼：Git 的透視眼鏡。 為什麼必裝：它能讓你直接在程式碼的每一行旁邊，看到這行是誰、在什麼時候修改的，極大地增強了 VS Code 的版本控制能力。 Thunder Client 這是什麼：內建在 VS Code 裡的 API 測試神器。 為什麼必裝：我們之後會用它來測試我們寫好的後端 API，不用再開別的軟體，非常方便。先裝起來放！ Markdown Preview Mermaid Support 這是什麼：讓你的文件活起來的魔法。 為什麼必裝：我們之後會用 Mermaid.</description></item><item><title>Day 4: 【工具篇 #2】程式碼的時光機：Git 與 GitHub 版本控制</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday4/</link><pubDate>Sat, 23 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday4/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們扮演了「技師與軍火官」的角色，把我們的駕駛艙 (VS Code) 從毛胚屋打造成了精裝房，並備妥了所有核心的建材與燃料 (Python &amp;amp; Node.js)。
我們的開發環境已經準備就緒，但在我們正式動工、蓋起萬丈高樓之前，還有一件至關重要的事要做：我們需要為我們的建築工地，安裝一套最頂級的「安全監控系統」與「時光倒流機器」。
今天，我們就要來深入軟體開發中最最最重要的觀念——版本控制，並親手設定我們專案的「雲端保險庫」與「時光機總部」：Git 與 GitHub。
Part 1：核心觀念：什麼是「版本控制」？ 在開始操作前，我們先用白話文搞懂什麼是「版控 (版本控制)」。你可以把它想像成玩遊戲時的「存檔」機制。
你在寫報告時，是不是常常會這樣做：企劃書_v1.docx、企劃書_v2_改了標題.docx、企劃書_最終版.docx、企劃書_最終版真的啦.docx？這就是最原始、最土炮的「手動版本控制」。你害怕把東西改壞，所以存了一大堆備份，最後連自己都搞不清楚哪個才是最新的。
而「版本控制系統」就是一個專業、自動化的工具，來幫你優雅地做這件事。它的好處有：
追蹤歷史紀錄：系統會幫你記錄每一次的「存檔」，你可以清楚看到何時、何人、修改了什麼內容。 隨時回到過去：如果不小心把專案改爛了、功能寫壞了，你可以像讀取遊戲存檔一樣，輕鬆回到任何一個過去的版本。 方便多人協作：當很多人一起開發同一個專案時，版控系統能聰明地幫大家整合程式碼，避免互相覆蓋的慘劇。 鼓勵大膽實驗：這是最棒的一點！它讓你可以隨時開一個「平行時空」，在裡面隨便亂搞、嘗試新功能，而完全不用擔心會把主線劇情（主要程式碼）搞砸。 Part 2：釐清工具：Git 與 GitHub 的關係 很多新手會把這兩個搞混，我們用一個簡單的比喻來拆解：
Git - 你的程式碼時光機 它是什麼：Git 是一個「版本控制系統」，是你電腦裡的工具，用來建立「存檔點 (commit)」。 Git 官網：https://git-scm.com/ (建議先下載安裝) GitHub - 你的雲端程式碼基地 它是什麼：GitHub 是一個「提供 Git 託管服務的網站平台」。如果說 Git 是 Word 軟體，那 GitHub 就是 Google Docs。你可以在 GitHub 上建立一個專案倉庫 (Repository)，然後把你用 Git 管理的本地專案，同步一份到這個雲端倉庫裡。 GitHub 官網：https://github.com/ Part 3：最重要的觀念：分支 (Branching) - 你的平行時空 在我們建立倉庫之前，你必須先理解「分支 (Branching)」這個專業開發中最重要的概念。
你可以把你的專案想像成一部電影的「主線劇情」，這條主線就是所謂的 main 分支。main 分支上的程式碼，永遠都必須是最穩定、可以正常運作的版本。</description></item><item><title>Day 5: 【工具篇 #3】終端機裡的魔法：什麼是 Vibe Coding 與 Gemini CLI？</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday5/</link><pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday5/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們完成了技師的工作，為我們的專案蓋好了雲端機棚 (GitHub)，也把駕駛艙 (VS Code) 裝潢得舒適又專業。硬體設施全部到位，現在，是時候為我們的專案注入真正的「靈魂」了。
今天，我們將迎來本系列第一個令人心跳加速的轉捩點。我們不只要安裝「引擎」，我們還要學會詠唱「魔法的咒語」，真正地與 AI 對話，把我們的意念灌注到終端機之中！準備好迎接你的「魔法覺醒」了嗎？
Part 1：到底什麼是「Vibe Coding」？ 最近你可能常常聽到 Vibe Coding 這個詞，但它到底是什麼意思？
它不是什麼艱深的技術或框架，而是一種徹底顛覆傳統的開發風格或心態。
這徹底顛覆了我們過去學習程式的模式。以前我們學的是機器的**「語法 (Syntax)」，現在我們學的是如何更精準地「表達意圖 (Intent)」**。你的中文能力，從未像此刻一樣，直接與你的生產力掛鉤。
這就像你從一個樂手，變成了一個指揮家。你不用親自演奏每個樂器，你只需要揮舞你的指揮法杖，告訴整個樂團（AI），這一段要「雄壯激昂」、那一段要「溫柔婉約」。你負責定義**「氛圍 (Vibe)」**，AI 負責實現它。
而我們今天要安裝的 Gemini CLI，就是我們的第一支客製化指揮法杖。
Part 2：我們的魔法法杖：Gemini CLI，你的開源 AI 代理人 CLI 的全名是 Command Line Interface (命令列介面)。你不用害怕這個詞，它指的就是我們在 VS Code 裡打開的那個黑黑的、看起來很像駭客電影的「終端機」視窗。
我們要介紹的 gemini-cli，根據 Google 官方的說法，它不只是一個工具，更是一個**「開源的 AI 代理人 (Open Source AI Agent)」**。這代表它是一個住在你終端機裡的智慧夥伴，可以幫你讀取檔案、存取網路、甚至與其他工具串接，來完成更複雜的任務。
官方參考資料 對 gemini-cli 有興趣的讀者，可以直接參考它的官方 GitHub 倉庫與 Google 官方部落格文章：
GitHub: https://github.com/google-gemini/gemini-cli Google Blog: https://blog.google/intl/zh-tw/products/cloud/gemini-cli-your-open-source-ai-agent/ Part 3：安裝與授權：法杖的鑄造與認主 好的，讓我們開始進行法杖的「鑄造與附魔」！
Step 1：前置作業 - 準備 Node.</description></item><item><title>Day 6: 【文件 #1】專案的靈魂：用 Gemini CLI 生成「專案章程」</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday6/</link><pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday6/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
經過了五天的「前置作業」，我們的駕駛艙 (VS Code)、引擎 (Python)、魔法法杖 (Gemini CLI) 全都準備就緒了。是不是已經手癢難耐，準備大展身手了？
別急！還記得我們的核心心法嗎？先有藍圖，再有魔法。
今天，我們就要正式啟動專案，打響「左手藍圖」的第一槍！我們將完全在 VS Code 終端機內，為我們的太空船，設定好最初也最重要的航行座標。我們要來產出整個專案中，位階最高、最重要的一份文件——專案章程 (Project Charter)。
Part 1：什麼是「專案章程」？它到底有多重要？ 「專案章程」…這名字聽起來好像很厲害、很嚴肅，但你別被它嚇到。
你可以把它想像成這個專案的「出生證明」或「身分證」。它用最精簡的方式，回答了幾個最根本的問題：我們是誰？我們要去哪裡？我們要做什麼？以及，我們「不做」什麼？
在團隊開發中，這份文件至關重要，因為它是：
建立共識的基石：專案最怕的就是「我以為我們是要做A，結果你做的是B」。專案章程是第一份讓所有人（老闆、PM、工程師）都點頭同意的文件，確保大家從第一天起，對專案的想像就是一致的。 正式啟動的號角：在企業裡，一份被簽核的專案章程，代表著這個專案被「正式授權」。對我們來說，完成這份文件，就像是為自己舉辦一個開工儀式，代表我們對這個專案的承諾，從此刻起，它不再只是個空想。 未來決策的北極星：開發過程中，我們肯定會冒出各種新點子。這時候，我們就可以拿出專案章程來檢視：「這個新點子，符合我們的『願景』和『範圍』嗎？」它能幫助我們抵抗「範圍潛變 (Scope Creep)」這個專案的無聲殺手，確保我們能聚焦在核心價值上。 總之，在一頭熱地栽進去開發前，先把這份文件定義清楚，就像開車前先在 Google Maps 設定好目的地。它就是我們後續所有文件的最高指導原則。
Part 2：實戰開始：在終端機中從無到有 接下來，就是見證奇蹟的時刻。我們將把腦中那個非常模糊的想法，透過與 Gemini CLI 的對話，直接在我們的專案中，生成一份專業文件。
魔法的基礎：什麼是提示工程 (Prompt Engineering)？ 在我們詠唱第一個咒語之前，我們先來學習「咒語的文法」。與 AI 溝通，是一門藝術，也是一門科學，這就是所謂的「提示工程 (Prompt Engineering)」。
你可以把它想像成你在對一個法力無邊的「許願精靈」下指令。
糟糕的許願：「我想要變有錢！」 -&amp;gt; 精靈可能會給你一張樂透彩券，或是讓你家地下冒出處理起來很麻煩的石油。 優秀的許願：「請在今天下午三點前，將一百萬新台幣，以合法的銀行轉帳方式，存入我指定的銀行帳戶。」 看到了嗎？一個好的 Prompt，就像一個好的許願，它清晰、具體、有邊界、有上下文。這能大幅降低 AI「理解錯誤」或「自由發揮」的機率。
根據業界的最佳實踐（例如 OpenAI 的官方文件），一個高品質的 Prompt 通常包含幾個關鍵要素，而這也正是我們接下來所有咒語的設計核心：
1. 角色扮演 (Role-playing)：為 AI 賦予專家身份 這是最重要，也最容易被忽略的一點。在指令的開頭，先告訴 AI 他「是誰」。這會讓模型進入一個特定的知識領域與思考模式，產出的內容會更專業、更貼近你的需求。
不好的指令: 幫我寫一個 Python 函式來驗證電子郵件。 好的指令: 你是一位資深的 Python 開發者，專長是後端開發與資料驗證。請幫我寫一個符合 RFC 5322 標準的 Python 函式來驗證電子郵件.</description></item><item><title>Day 7: 【文件 #2】使用者的旅程：用 Gemini CLI 描繪「使用者故事」</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday7/</link><pubDate>Tue, 26 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday7/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們確立了專案的「北極星」——專案章程，並在 GitHub 上留下了第一個不可磨滅的印記。如果說昨天的「專案章程」是我們的**「戰略地圖」，告訴我們為何而戰、要攻下哪座城池。那今天，我們就要化身為「戰場指揮官」，繪製出士兵（使用者）在戰場上的具體「戰術路線圖」**。
今天，我們將完全在終端機內，描繪這張地圖，產出兩份從「使用者視角」出發的關鍵文件：使用者故事 (User Stories) 與 使用者流程圖 (User Flowchart)。
Part 1：什麼是「使用者故事」？ 別被「故事」這兩個字嚇到，我們不是要寫小說。使用者故事其實是一種在敏捷開發中，用來描述需求的強大工具。
你可以把它想像成你在跟咖啡師點餐。你不會直接跟他說「給我咖啡因、水和牛奶的混合物」，你會說：
身為 一個想提神的顧客 (使用者)，
我想要 一杯大杯的熱拿鐵 (功能)，
以便 讓我有精神撐過下午的會議 (價值)。
看到這個格式的威力了嗎？它強迫我們停止用「工程師的語言」思考，而是用「使用者的語言」思考。一個好的使用者故事，包含了經典的「3C」要素：
Card (卡片)：故事本身簡短扼要，像一張可以貼在牆上的便利貼。 Conversation (對話)：它不是一份冰冷的規格書，而是一個「邀請」，邀請你和 AI 針對這個需求進行對話，釐清細節。 Confirmation (確認)：這是最關鍵的一步！每個故事都應該伴隨著**「驗收條件 (Acceptance Criteria)」**，也就是一個非黑即白、不容狡辯的簡單清單，用來確認「怎樣才算完成了這個故事」。 Part 2：什麼是「使用者流程圖」與 Mermaid.js？ 如果說使用者故事是描述一個個「單點需求」，那「使用者流程圖」就是把這些點串連起來的「路線圖」。它用視覺化的方式，呈現使用者為了完成一個特定目標所需要經過的完整路徑。
一張圖勝過千言萬語，但一張圖配上精闢的文字解說，才能確保所有人對這千言萬語的理解是完全一致的。
而 Mermaid.js 就是一個能讓我們用「文字」來畫流程圖的神奇工具。因為是純文字，所以我們可以輕鬆地用 Git 進行版本控制，這對開發者來說再方便不過了！
Mermaid的語法我暫時不花太多篇幅作介紹，感覺要介紹可以花一天的文章篇幅來完整介紹，在系列文章結束後我再來補充好了(挖坑給自己)！畢竟Mermaid.js 真的有他非常好用的地方，語法簡單直觀、便於版本控制、易於整合與維護而且還跨平台!!!
Part 3：實戰開始：在終端機中扮演我們的產品經理 好了，理論課結束，讓我們再次召喚 Gemini CLI，請它繼續扮演我們的產品經理。
Step 1：詠唱我們的魔法 (Craft the Prompt) 我們要讓 Gemini 直接讀取我們本地的「專案章程」，來確保我們的工作是基於最新、最正確的藍圖。
打開 VS Code 終端機，詠唱我們的第二個「文件生成咒語」：
【魔法詠唱：我們的 Prompt】 # 角色 (Role) 你是一位頂尖的產品經理 (PM)，擁有豐富的敏捷開發經驗，擅長將高階的專案目標，轉化為清晰、可執行的使用者故事與流程。你的產出兼具使用者同理心與技術可行性。 # 目標 (Objective) 我的目標是讓你將一份高階的「專案章程」分解為開發團隊可以立即投入工作的敏捷開發產物 (Agile Artifacts)，包含使用者故事和流程圖。 # 上下文 (Context) - **唯一的真相來源 (Single Source of Truth)**: 請將 @docs/PROJECT_CHARTER.</description></item><item><title>Day 8: 【文件 #3】系統的心臟：用 Gemini CLI 設計「軟體架構文件」</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday8/</link><pubDate>Wed, 27 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday8/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
前兩天，我們完成了專案的「出生證明」(專案章程) 和「使用者地圖」(使用者故事)。我們現在非常清楚「為誰而做」以及「他們想做什麼」。
今天，我們要戴上「工程安全帽」，從使用者的世界暫時抽離，化身為擘劃未來的 「系統架構師」。我們要進行一次視角切換，從關注「人」，轉向關注「系統」，回答一個核心問題：「為了滿足這些使用者故事，我們的系統內部應該長什麼樣子？」
我們今天要畫的，不僅是建築的藍圖，更是未來系統穩定、高效、可擴展的基石。
Part 1：偉大的分工：什麼是「前後端分離」？ 在我們深入探討具體的架構之前，你必須先理解現代網頁開發中最核心的一個思想——前後端分離 (Frontend-Backend Separation)。
讓我們再次回到「經營一家餐廳」的比喻。一家餐廳，最基本的劃分就是「外場」與「內場」。
外場 (前端 Frontend)：這是顧客能直接接觸到的地方。包含了華麗的裝潢、舒適的座位、精美的菜單、以及親切的服務生。它的唯一職責，就是提供給顧客最棒的「用餐體驗」。在我們的專案中，這對應的就是使用者在瀏覽器上看到的所有畫面，由 HTML, CSS, JavaScript 這三劍客負責打造。 內場 (後端 Backend)：這是神秘的廚房，顧客看不見也摸不著。廚師們在這裡處理訂單、烹飪食物、管理食材庫存。它的唯一職責，就是處理所有核心的「商業邏輯」與「數據管理」。在我們的專案中，這對應的就是運行在遠端伺服器上的 Python + Flask 應用程式。 「前後端分離」就是一個嚴格的規定：外場的人不准進内場，內場的人也不准跑去外場。他們之間唯一的溝通管道，就是透過「服務生」來傳遞標準化格式的「點餐單」與「餐點」。
Part 2：溝通的契約：什麼是 API？ 這個至關重要的「服務生」，就是我們常說的 API (Application Programming Interface)。
API 的本質，就是一份前端與後端之間，神聖不可侵犯的「溝通契約」。這份契約詳細地定義了：
前端可以要求後端做哪些事（例如：查詢所有習慣、新增一筆紀錄）。 前端在提出要求時，必須提供哪些資訊（例如：新增習慣時要給習慣名稱）。 後端在完成任務後，承諾會回傳什麼格式的資料給前端。 有了這份契約，前端的「室內設計師」和後端的「大廚」就可以完全獨立、並行地工作，只要最後雙方都遵守契約，就能完美地將各自的成果組合起來。這份詳細的契約（Web API 規格書），將會是我們在 Day 10 的主題。
Part 3：設計我們的廚房：Flask 後端 API 伺服器架構 好了，理解了前後端的分工與 API 的角色後，現在我們可以聚焦在「如何設計我們的廚房 (後端)」了。
隨著我們的餐廳生意越來越好，菜色越來越多（功能越來越複雜）時，如果還把所有廚師都擠在一個廚房裡 (app.py)，肯定會天下大亂。
因此，我們需要升級成「中央廚房」模式。我們會把廚房細分成「冷盤區」、「熱炒區」、「甜點區」，每個區域有專門的師傅負責。這在我們的後端專案中，就是所謂的**「模組化 (Modularity)」**。
在 Flask 框架中，實現模組化的最佳實踐，就是使用**「藍圖 (Blueprints)」**。你可以把一個 Blueprint 想像成一個獨立的「功能模組包」。例如，我們可以規劃一個 habits.py 檔案，裡面專門放所有跟「習慣」相關的 API 路由。</description></item><item><title>Day 9: 【文件 #4】數據的家：用 Gemini 規劃「資料庫綱要」</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday9/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday9/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們化身為架構師，完成了專案的**「系統藍圖」**(軟體架構文件)，釐切了前台、後台、API 與資料庫之間的分工合作關係。
我們的餐廳藍圖畫好了，下一步，就是要來仔細規劃我們儲放所有食材的「食材庫」。在軟體世界裡，這個角色就是由**「資料庫 (Database)」來扮演。今天，我們將化身為「數據的守護者」——資料庫管理員 (DBA)，與 Gemini 一同規劃我們專案的「資料庫綱要 (Database Schema)」**！
Part 1：什麼是「資料庫 (Database)」？ 對於新手來說，你可以把資料庫想像成一個擁有超能力的、極度嚴謹的 Excel 表格。它是一個專門用來「結構化儲存」資訊的系統，有非常明確的規則，來確保我們存進去的資料是乾淨、有組織、且易於查詢的。
要理解資料庫，你只需要知道幾個核心概念：
資料表 (Table)：就像 Excel 裡的一個工作表 (Sheet)。 欄位 (Column/Field)：就像工作表裡的第一行標題。 紀錄 (Row/Record)：工作表裡的一行資料。 綱要 (Schema)：這就是整個資料庫的「設計藍圖」。它不僅定義了有哪些資料表、每張表有哪些欄位，更重要的是，它定義了規則： 資料型態 (Data Types)：規定了每個欄位只能存放哪種類型的資料（數字、文字、日期等）。 約束 (Constraints)：規定了資料必須遵守的規則，例如 email 欄位的內容必須是獨一無二的 (UNIQUE)。 關聯 (Relationships)：定義了表與表之間的連結關係。 我們今天就是要設計這份包含所有規則的「綱要 (Schema)」。
Part 2：資料庫的兩大門派：SQL vs. NoSQL 在選擇具體的資料庫之前，你需要知道，當今的資料庫世界主要有兩大門派：SQL (關聯式資料庫) 和 NoSQL (非關聯式資料庫)。
SQL 像 Excel 表格，結構嚴謹，資料之間關係明確，可靠性強。 NoSQL 像一個自由的資料夾，結構靈活彈性，擴展性極強。 對於我們的「習慣養成日誌」專案來說，要儲存的資料關係非常明確：一個「使用者」可以擁有多個「習慣」，一個「習慣」可以擁有多筆「打卡紀錄」。這種層次分明、井然有序的關係，正是 SQL 資料庫最擅長處理的。因此，選擇 SQL 陣營是我們最穩健的選擇。
Part 3：選擇我們的資料庫：為什麼是 SQLite？ 在 SQL 這個門派裡，有許多知名的武林高手。但對於新手和中小型專案，我們選擇一個更輕巧、更友善的方案：SQLite。
選擇 SQLite 的理由非常充分：零設定、單一檔案、Python 內建支援。它能讓你專注在「資料庫設計」本身，而不用分心去處理複雜的環境設定，是學習資料庫觀念的最佳起點。</description></item><item><title>Day 10: 【文件 #5】溝通的契約：用 Gemini 撰寫「Web API 規格書」</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday10/</link><pubDate>Fri, 29 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday10/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們完成了餐廳的「食材倉庫」設計圖——資料庫綱要。至此，我們專案的願景、使用者需求、系統架構、數據儲存方式，都已經有了明確的定義。
我們的餐廳藍圖（架構）和食材倉庫（資料庫）都設計好了。下一步，就是要交給「服務生 (API)」一份精準的「菜單」，讓他知道如何跟廚房溝通，顧客可以點哪些菜，以及餐點會以什麼形式送上。
這份「菜單」，就是我們今天要產出的，後端藍圖的最後一塊拼圖——Web API 規格書。
Part 1：什麼是「API 規格書」？ 我們在 Day 7 提過，API 是前端（前台）與後端（廚房）之間的溝通橋樑。而「API 規格書」就是一份極其嚴謹、毫無模糊空間的技術文件，如同法律契約一般，精準地定義了前端與後端之間每一次互動的細節。
什麼是 OpenAPI 3.0 (Swagger)？ 為了避免每家公司都用自己的格式來寫規格書，業界發展出了一套公認的標準，其中最流行的就是 OpenAPI 3.0（前身就是大名鼎鼎的 Swagger）。它用 YAML 或 JSON 格式，提供了一套完整的語法規則來描述 API。YAML 格式因其對人類更友善、更易讀的特性而廣受歡迎。
使用 OpenAPI 的最大好處是，有非常多工具可以讀取這份文件，自動生成可以互動的 API 文件網站、不同語言的客戶端程式碼、甚至是伺服器端的程式碼骨架！這也體現了一種專業的「設計優先 (Design-First)」開發哲學——我們先把契約定義好，再動手寫程式，這與我們系列「藍圖優先」的核心思想不謀而合。
Part 2：實戰開始：讓 Gemini 成為我們的 API 設計專家 好了，讓我們來設計這份最重要的契約吧！
Step 1：詠唱我們的魔法 (Craft the Prompt) API 的設計，需要通盤考慮專案的目標、使用者故事、系統架構、以及資料庫綱要。所以這次，我們要拿出至今為止的所有成果，全部餵給 Gemini！
打開 VS Code 終端機，詠唱我們至今為止最複雜的一個「文件生成咒語」：
【魔法詠唱：我們的 Prompt】 # --------------------------------------------------------------------------- # PROMPT FOR GEMINI: Production-Ready OpenAPI 3.0.3 Specification Generator # --------------------------------------------------------------------------- # 角色 (Role) 你是一位頂尖的後端工程師與 API 設計專家，精通 RESTful API 設計原則與 OpenAPI 3.</description></item><item><title>Day 11: 【心法 #2】透過AI幫我們生成Prompt</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday11/</link><pubDate>Sat, 30 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday11/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們終於完成了上半部分的最後一份文件！可以正式進入開發的環節！但在進入開發環節前，我想要回頭再詳細聊一下 Ai Prompt Engineering。
我相信大家在經歷了前面五天、一連串燒腦的文件生成後，肯定會有點累，心中可能還會冒出一個疑問：
「ChiYu 你每次給的 Prompt 都又臭又長，結構還那麼複雜，每次都要自己想，也太累了吧？」
你說的沒錯！所以今天，我們要稍微轉換一下節奏，暫時不推進度。我們要來一場「魔法師的幕後揭秘」，聊聊我是如何生成那些看似複雜、但效果奇佳的完整 Prompt 的！
Part 1：為什麼現在才說？先學會走路，再學會開跑車 在揭曉我的秘密武器之前，我想先解釋一下，為什麼我刻意把這個技巧，留到今天才告訴大家。
過去五天，我讓大家親手去「感受」一個 Prompt 的好壞。你們親自體驗了從一個模糊的想法，到一個結構化的指令；從 AI 給出不甚滿意的答案，到透過迭代優化，最終得到專業產出的完整過程。
這個 「手動」的過程至關重要。因為它能讓你建立起對**「好 Prompt」的品味與鑑賞力**。
如果我第一天就教你開跑車，你可能會因為速度太快而看不清沿途的風景，甚至直接翻車。只有當你親自走過一遍崎嶇的山路，你才會知道跑車的懸吊有多重要、輪胎該怎麼選。
現在，你已經是一位合格的**「Prompt 手工藝人」了。是時候，為你配備一台「Prompt 工業母機」**了！
Part 2：我們的「靈感實驗室」：Gemini Web UI 你可能又會問：「咦？我們不是說好要完全在終端機裡 Vibe Coding 嗎？怎麼又回到瀏覽器了？」
問得好！一個專業的開發者，懂得為不同的任務，選擇最適合的工具。
Gemini CLI：是我們的**「生產線」**。它追求的是效率、精準、可重複。當我們心中已經有了明確的目標時（例如：根據 @API_SPEC.yml 生成程式碼），CLI 是我們的最佳選擇。 Gemini Web UI：是我們的**「靈感實驗室」或「創意沙盒」**。它擁有更自由、更具創意的互動介面，可以同時看到多個版本的草稿、方便地進行長篇大論的對話。它最適合的場景，就是進行探索性、創造性、迭代性的任務——例如，打磨我們即將在 CLI 中使用的「終極咒語」！ Part 3：AI 幫我寫咒語：Prompt Engineering 的「後設」技巧 「Prompt Engineering」，直白點說，就是「如何跟 AI 好好說話的藝術」。我們在 Day 5 已經介紹過它的基本原則。但今天，我們要玩一個更進階的**「後設 (Meta)」**技巧——讓 AI 自己，成為一位提示工程專家。
這就像是，我們不只問許願精靈『我想要什麼』，而是拉著精靈坐下來，一起討論：『嘿，精靈！以你對魔法的理解，如果我想要一座完美的黃金城堡，我應該用什麼樣的「許願詞」、提供哪些細節（例如：尺寸、風格、純度），才能讓你最有效率、最不會理解錯誤地幫我變出來？』我們正在讓 AI 成為我們的『許願顧問』。
首先打開你的靈感實驗室，前往 gemini.google.com。
這邊我提供我在使用的萬用咒語：
【我的萬用 Prompt 模板】 # 角色 (Role) 你是一位頂尖的 AI Prompt Engineering 專家與思維框架建構師。你的核心專長是，將使用者提出的初步、模糊的想法，轉化為一個結構完整、指令清晰、包含所有最佳實踐的高品質「進階 Prompt」。 # 目標 (Objective) 我的任務是，請你根據我下方提供的「初步構想」，為我生成一個可以直接複製使用、用於驅動其他 AI 完成具體任務的「進階 Prompt」。 --- ## 使用者提供的初步構想 (User&amp;#39;s Initial Idea) * **[核心任務]**: `[請在這裡用一句話描述你最想讓 AI 做什麼。例如：幫我規劃一趟為期七天的日本東京家庭旅遊行程。]` * **[目標產出]**: `[請描述你希望最終得到的產出物是什麼。例如：一份 Markdown 格式的每日行程表。]` * **[目標受眾]**: `[請描述這個產出物是給誰看的，或在什麼情境下使用。例如：給我的家人看，成員包含兩位長輩和一位小孩。]` * **[關鍵細節與限制]**: `[請列出任何你認為重要的額外資訊、風格要求或限制。例如：行程要輕鬆，不要太趕；需要考慮長輩的體力；預算中等；希望包含至少一個親子景點。]` --- ## 你的任務與產出要求 (Your Task &amp;amp; Output Requirements) 1.</description></item><item><title>Day 12: 【後端 #1】起手式：AI 代理人 生成模組化的 Flask 專案</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday12/</link><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday12/</guid><description>安安，我是 ChiYu！歡迎來到歷史性的一刻！
過去一週，我們是專案的「規劃師」，用文字和圖表描繪著未來。從今天起，我們是「建築師」與「魔法師」，要將那些平面的藍圖，用程式碼，一行一行地「召喚」到這個世界上！
今天，我們不打算一個檔案一個檔案地慢慢來。我們要直接挑戰專業的作法！我們將命令 AI 代理人，根據我們 Day 8 設計的「模組化專案結構」，一步到位地為我們生成整個後端專案的基礎架構，包含所有資料庫模型的定義！
Part 1：為什麼要一開始就這麼「搞剛」？ 你可能會問，為什麼不先從一個簡單的檔案開始，之後再慢慢改？
因為專業的習慣，從第一天就要養成。
我們在 Day 7 設計的**「應用程式工廠 (Application Factory)」**模式，雖然看起來檔案比較多，但它為我們專案的未來，鋪設了一條康莊大道。這種結構能幫助我們將專案的不同部分（如設定、資料庫模型、API 路由）清晰地分開，讓專案更有條理、更容易測試與擴展。
從一開始就採用這種專業結構，就像是蓋房子時，直接把客廳、臥室、廚房的隔間都規劃好，而不是先蓋一個大通鋪，之後再來敲牆壁。
Part 2：Vibe Coding 實戰：命令 AI 代理人建立專案 好了，讓我們來指揮 Gemini，讓它為我們建立這座「中央廚房」。這次，我們不只要求它生成文字，我們要命令它直接行動！
Step 1：進入互動模式並下達總指令 我們要使用 gemini chat 互動模式，因為這最能模擬我們與一位「代理人」進行對話的感覺。
在 VS Code 終端機中，輸入 gemini chat 並按下 Enter。 看到 &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; 提示符後，詠唱我們的「專案創世」咒語： 【魔法詠唱：我們的 Prompt】 # --------------------------------------------------------------------------- # PROMPT FOR GEMINI: Production-Ready Flask Project Scaffolding Agent # --------------------------------------------------------------------------- # 角色 (Role) 你是一位精通 Python Flask 專案架構與 Shell 指令的 AI Code Scaffolding Agent。你的核心任務是根據設計文件，自動化地生成一個結構清晰、可立即執行的模組化 Flask 專案骨架。 # 目標 (Objective) 我的目標是讓你根據「軟體架構」與「資料庫綱要」文件，為我生成一個遵循業界最佳實踐的 Flask 專案。這個專案在生成後，應能立即安裝依賴並成功運行。 # 上下文 (Context) - **核心依據**: 你的所有操作都必須基於以下兩份文件的定義： 1.</description></item><item><title>Day 13: 【後端 #2】AI 建築師：依藍圖自動建構 CRUD API</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday13/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday13/</guid><description>安安，我是 ChiYu！歡迎來到 Vibe Coding 協奏曲的第一個最大的開發項目！
昨天，我們用一個指令召喚出了整個專案骨架。今天，我們要進行一次令人振奮的專案升級。我們將扮演一位「專案總建築師」，把詳細的「設計藍圖 (API_SPEC.yml)」交給我們的 AI 首席工程師，命令它根據藍圖，將完整的「習慣 (Habits)」資源模組，精準地建構到我們現有的專案結構中！
而在工程完工後，我們還需要一套最先進的「驗收工具」，來驗證成果是否符合藍圖規範。而這套工具的安裝與設定，我們同樣要交給 AI 來完成！
Part 1：Vibe Coding 實戰：下達「程式碼建構」指令 專案藍圖已備妥，讓我們打開終端機，指揮我們的 AI 首席工程師開始施工。
【實戰魔法詠唱：我們的 Prompt】 # 角色 (Role) 你是一位資深的 Python 後端工程師，專精於 Flask 框架與 API 開發。 你擁有豐富的經驗，能夠根據 OpenAPI 規格書，快速、精準地建構出穩定、 安全且符合業務邏輯的後端程式碼。你擅長使用 SQLAlchemy 進行資料庫操作， 並習慣撰寫清晰、可維護的程式碼。 # 目標 (Objective) 你的任務是，根據提供的 `API_SPEC.yml` 規格書與相關設計文件， 在一個已存在的 Python Flask 專案結構中，實作所有 API 端點的後端業務邏輯。 你將直接修改指定的 Python 檔案， 填入完整、可執行、生產級別 (Production-Ready) 的程式碼。 # 上下文與關鍵資訊 (Context &amp;amp; Key Information) * **OpenAPI 規格書 (OpenAPI Specification)**: 檔案位於 `[請提供 API_SPEC.</description></item><item><title>Day 14: 【DevOps #1】AI 品管員：設定 GitHub Actions 自動化程式碼檢查</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday14/</link><pubDate>Tue, 02 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday14/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
我們前幾天火力全開，後端 API 核心功能都搞定了。我們的後端架構現在什麼功能都做得出來！但問題來了，我們怎麼保證每個工程師（當然也包括幾週後的你自己！）在添加新功能時，都遵守一樣的編碼標準跟架構美學？
光靠口頭約定絕對不夠，我們需要一套自動的、鐵面無私的「 品質稽查系統 」。只要有新的程式碼被提交 (commit)，系統就自動進行檢查，確保一切都符合最高標準！
今天，我們就要來幫專案請一位 24 小時不休息的稽查員—— GitHub Actions ，順便設定好我們的第一條自動化品管流程 (CI)！
Part 1：什麼是 CI？為什麼要從「程式碼風格」開始？ CI (Continuous Integration)，持續整合，是現代軟體開發的基本功！它的精神就是「沒事多 commit，多 commit 沒事」。每次完成一小塊功能，就提交上來讓系統檢查，這樣才不會到最後要合併時，大家的程式碼風格迥異、互相衝突，那簡集是開發地獄！
我們要派給這位品管員的第一個任務，非常基礎，就是 「檢查程式碼乾不乾淨 (Linting)」！這就好像檢查建築的管線有沒有外露、牆面是否平整一樣。我們要讓所有的 Code 都遵循 Python 的官方風格指南 (PEP 8)，看起來整整齊齊、清爽漂亮！
Part 2：Vibe Coding 實戰：聘請 AI 撰寫「自動化工作手冊」 準備好了嗎？又到了我們使喚 Gemini 的快樂時光！把它當成我們的 DevOps 專家，來幫我們撰寫那份詳細的工作手冊 (.yml 檔) 吧！
Step 1: 命令 AI 準備「稽查工具清單」 第一步，我們要先列一張「工具清單 (requirements.txt)」，告訴我們的稽查員執行任務時需要哪些工具。這點小事，當然也是丟給 AI 去做！
打開終端機，切換到 gemini chat 模式，下達我們的第一道指令：
【魔法詠唱：生成依賴文件】 # 角色 (Role) 你是一位經驗豐富的 Python 開發者，非常熟悉使用 `requirements.txt` 來管理專案的相依性套件，並了解區分「生產環境依賴」與「開發環境依賴」的最佳實踐。 # 目標 (Objective) 請為一個 Python 專案生成 `requirements.</description></item><item><title>Day 15: 【後端 #3】API 測試：用 Gemini CLI 輔助撰寫 Pytest</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday15/</link><pubDate>Wed, 03 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday15/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們的 CI 品管員 (GitHub Actions) 成功上崗，確保了所有程式碼的「風格」都符合最高標準。
但是，一本語法完全正確的食譜，不代表按照它做出來的菜就一定好吃。我們的專案，即使程式碼風格再優雅，如果 API 的商業邏輯出現錯誤，那依然是嚴重的品質問題。
今天，我們就要來建立一張更堅實的「 安全網」。我們將引入自動化測試，指揮 Gemini 化身為「 測試工程師」，為我們撰寫測試案例，並直接升級 CI 流程，確保我們的 API 邏輯永遠精準無誤！
Part 1：告別「手動點點點」：為什麼需要自動化測試？ 你可能會問：「我們不是已經用 Swagger UI 手動測試過 API 了嗎？」
手動測試在開發時很方便，但它有幾個致命缺點：效率極低、容易遺漏、無法規模化。當專案功能變多，你不可能每次修改後，都把所有 API 再手動點一次。
而自動化測試，就是「用程式碼來測試程式碼」。我們預先寫好一系列的「考卷」（測試案例），然後讓電腦在幾秒鐘內，自動「批改」我們的應用程式。
比喻來說：
自動化測試就像是高空走鋼索表演底下的那張「安全網」。有了它，開發者才能充滿信心地在鋼索上快速前進、大膽地嘗試新動作（重構或新增功能）。因為我們知道，即使不小心失足（不小心改壞了舊功能），這張安全網也會立刻接住我們（測試會失敗並報錯），而不是讓我們直接摔到地上（等使用者回報 Bug）。
Part 2：我們的測試武器：Pytest Pytest 是 Python 世界中最受歡迎、也最簡單易用的測試框架。我們將用它來撰寫我們的「考卷」。
Part 3：Vibe Coding 實戰：與 AI 測試工程師的協作 準備好了嗎？讓我們進入 gemini chat 模式，一步步指揮我們的 AI 測試工程師。
Step 1: 命令 AI 設置「測試實驗室」 首先，我們要讓 AI 為我們準備好測試所需的環境。
【魔法詠唱：設置測試環境】 好的，我們準備為專案加入自動化測試。
請幫我執行以下任務：
安裝測試框架: 使用 pip 安裝 pytest。 更新依賴清單: 將 pytest 新增到 requirements.</description></item><item><title>Day 16: 【整合篇】後端竣工！回顧與展望</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday16/</link><pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday16/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
走到這一步，請先放下鍵盤，靠在椅背上，深呼吸，然後給自己一個最真誠、最響亮的掌聲！你真的非常、非常了不起！
今天，是我們「左手藍圖，右手魔法」協奏曲的上半場終章。我們將暫時放下後端的程式碼，為過去兩週緊湊而充實的奮鬥，畫下一個完美的句點。今天的議程很簡單：慶祝，回顧我們走了多遠，沉澱我們學到了什麼，然後滿懷期待地展望未來。
Part 1：旅程回顧：從一個模糊的想法到一個會說話的後端 還記得兩週前的我們嗎？那時，我們手中只有一個飄在空中的、模糊的想法：「我想做個能幫助人們的習慣追蹤器」。它很美好，但也很脆弱。
而現在，經過十四天的淬鍊，我們共同打造出了一個堅實的、看得見摸得著的成果。它不再只是一個想法，而是一個功能完整、經過雙重自動化驗證、穩定可靠的後端服務。我們親手賦予了它骨骼與心跳。
讓我們一同盤點，在這趟旅程中，我們從無到有，創造了哪些寶貴的「數位資產」：
一套完整的「設計藍圖」：我們產出了五份彼此關聯、層層遞進的專業文件。從定義方向的《專案章程》，到釐清需求的《使用者故事》，再到搭建骨架的《軟體架構》、規劃數據的《資料庫綱要》，最終確立契約的《API 規格書》。這套藍圖，是我們所有工作的「單一真理來源」，它確保了我們的航行始終朝著正確的航向。 一組強大的「核心 API」：我們利用 Vibe Coding，高效地實作了身份驗證、習慣管理等所有核心的 CRUD 端點。這些 API 就是我們餐廳廚房の爐火，是我們專案未來所有功能的動力來源。 一道堅實的「自動化品質防線」：我們建立了兩道 CI 品質防線。flake8 如同一位嚴謹的文學編輯，確保我們的程式碼風格優雅；pytest 則像一位精明的邏輯考官，確保我們的功能邏輯準確無誤。這道防線，是我們未來敢於快速迭代、大膽重構的最大底氣。 一套進化的「AI 協作方法論」：這或許是我們最大的收穫。我們不再只是 AI 的使用者，我們學會了如何扮演指揮家，透過精準的 Prompt，引導 AI 成為我們的產品經理、架構師、甚至是測試工程師。我們掌握了一套能夠駕馭 AI，進行現代化高效開發的全新工作流。 我們嚴格地遵循了「先有藍圖，再有魔法」的原則，而這整個過程，其實隱含了許多超越程式碼本身、能讓你受用無窮的專業開發心法。
Part 2：超越程式碼的三個核心心法 在我們為上半場畫下句點之前，讓我們花點時間，從我們剛剛完成的後端專案中，提煉出幾個更深層次的、關於「如何思考」的專業心法。
心法一：各司其職的藝術 (關注點分離) 回想我們的餐廳比喻： 前台（Frontend） 負責點餐、 廚房（Backend） 負責做菜、 食材庫（Database）負責存貨。它們各司其職，互不干涉，透過定義好的流程（API）來溝通。這在軟體開發中，被稱為「關注點分離 (Separation of Concerns)」 。這不僅是一種技術，更是一種思維的紀律。它讓我們在面對複雜問題時，能夠將其拆解成一個個獨立、可管理的小問題，然後逐一擊破。
對 Vibe Coding 的啟示是：當你向 AI 提問時，也要保持這種思維紀律。一次只專注在一件事上。正是因為我們將任務拆解成「幫我設計資料庫」、「幫我生成 API」、「幫我寫測試」，我們才避免了 Day 1 那種「我想要一台腳踏車，AI 卻給我一艘航空母艦」的失控窘境。你的問題越聚焦，AI 給你的答案品質就越高，你也越能掌控最終的結果。
心法二：跟隨慣例，事半功倍 (慣例優於設定) 你可能已經發現，我們遵循了很多「慣例 (Convention)」：測試檔案放在 tests/，CI 設定檔放在 .github/workflows/，依賴套件寫在 requirements.txt。這些都不是硬性規定，但它們是整個開發者社群歷經多年演化，沉澱下來的「最佳實踐」。
這就是 「慣例優於設定 (Convention over Configuration)」 的哲學。當我們遵循社群普遍認可的慣例時，就等於在使用一種「共通語言」。這使得我們的專案對於任何一位有經驗的開發者（甚至是 AI！）來說，都是熟悉且可預測的。它大幅降低了溝通成本與新成員的學習曲線，同時也讓許多工具能夠「開箱即用」。</description></item><item><title>Day 17: 【前端 #0】前端世界的基石： HTML, CSS 與 JavaScript</title><link>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday17/</link><pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate><guid>/ChiYu-Blob/posts/2025ithomeironmanday17/</guid><description>安安，我是 ChiYu！
昨天，我們為精彩的後端開發之旅，畫下了一個完美的句點。我們現在擁有一個性能強大、穩定可靠的「專案引擎」，一顆強壯、默默跳動的心臟，但它還沒有形體，等待著被賦予生命。
從今天起，我們將正式開啟一個全新的篇章： 前端開發。我們將從幕後的「引擎工程師」，搖身一變，成為面向使用者的「 造物主」與「 生命設計師」。
但在我們開始 Vibe Coding 我們的數位生命之前，我們必須先花一天時間，回歸本心，認識一下構成生命的三大基本元素。今天，是前端開發的 Day 0，我們不寫任何一行專案程式碼，只專注於一件事：用最簡單的比喻和親手實作，讓你徹底搞懂構成全世界所有網頁的生命三要素——HTML, CSS, 與 JavaScript。
Part 1：HTML - 生命的「骨骼」 想像一下我們要創造一個生命體。我們做的第一件事是什麼？塑造它的骨架。這就是 HTML (HyperText Markup Language) 的角色。
HTML 的唯一職責，就是定義網頁的「內容」與「結構」。它決定了這個生命體「有哪些器官」，但完全不管它「長什麼樣子」。
&amp;lt;h1&amp;gt; 標籤告訴瀏覽器：「嘿，這是頭顱」，是思考的中心。 &amp;lt;p&amp;gt; 標籤說：「這是一塊軀幹」，是身體的主體。 &amp;lt;img&amp;gt; 標籤說：「這裡要有眼睛」，用來觀看世界。 &amp;lt;button&amp;gt; 標籤說：「這裡要有手」，用來與世界互動。 HTML 就是生命的骨架，最基礎、最核心，沒有它，皮囊與肌肉都將無所依附。
【動手玩玩看 #1】 建立實驗室：在你的電腦桌面，建立一個新的資料夾，取名為 frontend-playground。 用 VS Code 開啟：打開 VS Code，點擊左上角「檔案 (File)」-&amp;gt;「開啟資料夾 (Open Folder)」，然後選擇我們剛剛建立的 frontend-playground。 建立 HTML 檔案：在 VS Code 左側的檔案總管中，點擊「新增檔案」的圖示，將檔案命名為 index.html。 貼上骨架程式碼：將下面的程式碼，完整地複製並貼到你剛剛建立的 index.html 檔案中。 &amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt; &amp;lt;html&amp;gt; &amp;lt;head&amp;gt; &amp;lt;title&amp;gt;我的生命體&amp;lt;/title&amp;gt; &amp;lt;/head&amp;gt; &amp;lt;body&amp;gt; &amp;lt;h1&amp;gt;這是頭顱&amp;lt;/h1&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt;這是一塊樸素的軀幹。&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;button&amp;gt;這是一隻手&amp;lt;/button&amp;gt; &amp;lt;/body&amp;gt; &amp;lt;/html&amp;gt; 預覽結果：直接在檔案總管中，找到 index.</description></item></channel></rss>